# مقدمه

راست یک زبان برای برنامه‌نویسی سیستم است.

این روزها تعابیری هستند مانند برنامه نویسی سیستمی برای بیشتر برنامه نویسان ناشناخته است. درعین حال هر کاری که انجام می دهیم، در بر می گیرد.

لپ‌تاپ تان را می بندید، سیستم عامل این کار را تشخیص می دهد، همه‌ی برنامه های در حال اجرا را معلق می کند، صفحه نمایش را خاموش می کند و رایانه را به خواب می برد. بعدا لپ‌تاپ تان را دوباره باز می کنید: صفحه نمایش و سایر اجزا دوباره روشن می شوند و هر برنامه قادر است فعالیت خود را از جایی که تعلیق شده، ادامه دهد. ما همواره انتظار داریم این اعمال به این نحو انجام شوند و در موردشان فکر نمی کنیم اما برنامه نویسان سیستم برای اتفاق افتادن چنین اعمالی مقدار زیادی کد نوشته اند.

برنامه نویسی سیستمی در این زمینه ها کاربرد دارد:

* سیستم عامل ها
* درایو برای انواع سخت افزارها
* فایل سیستم ها
* دیتابیس ها
* کدهایی که بر روی سخت افزارهای بسیار ارزان و با منابع پایین اجرا می شوند یا سخت افزارهایی که باید بسیار قابل اعتماد و پایدار باشند.
* رمزنگاری
* کدک های رسانه ای (نرم افزارهایی که برای خواندن و اجرا فایل های صدا و فیلم و عکس کاربرد دارند )
* پردازش رسانه ای (برای مثال نرم افزارهای تشخیص صدا یا ویرایش عکس )
* مدیریت حافظه (برای مثال اجرای یک برنامه بازیافت حافظه یا زباله روبی
* رندر متن (تبدیل متن و فونت به پیکسل)
* اجرای زبانهای برنامه نویسی سطح بالا (مانند جاوا اسکریپت و پایتون)
* شبکه
* مجازی سازی و نرم افزارهای کانتینر
* شبیه سازی های علمی
* بازی ها

به طور خلاصه، برنامه نویسی سیستم، برنامه نویسی منابع محدود شده است. برنامه نویسی هر بایت و هر چرخه ی سی پی یو است.

مقدار کد سیستمی که برای پشتیبانی یک برنامه ساده درگیر هستند، تکان دهنده است.

این کتاب به شما برنامه نویسی سیستم نمی آموزد. در واقع، این کتاب همه جزئیات مدیریت حافظه که اگر تا به حال برنامه نویسی سیستم انجام نداده اید، در نگاه اول به صورت غیر ضروری پیچیده به نظر میرسند، پوشش می دهد. اما اگر شما یک برنامه نویس سیستم با تجربه هستید، متوجه خواهید شد که راست، استثنایی است: یک ابزار جدید که مشکلات عمده و به خوبی درک شده ای که برای دهه ها صنعت را آزار داده اند، حذف می کند.
